是紀念[洛克人系列二十周年的第二部作品](../Page/洛克人系列.md "wikilink")，也是[洛克人ZX系列](../Page/洛克人ZX系列.md "wikilink")[洛克人ZX的續集](../Page/洛克人ZX.md "wikilink")。本作的舞台是《[洛克人ZX](../Page/洛克人ZX.md "wikilink")》的數年後，科技高度發達的未來世界，人類和人類創造的機械生命體“レプリロイド”之間的漫長戰爭已經結束，開始了共存之路。

本集與上集同樣推出男女主角的選擇，但故事發展將會為分歧路線。

## 故事大綱

在[上集魔蛇公司被毀滅](../Page/洛克人ZX.md "wikilink")、V型被破壞的四年後……

新的组织取代了魔蛇公司，继续保持隔离非正规机器人的工作。

但是，在那个组织3大首领中，有间谍。并想统治世界。

主角（男／女）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>男</p></th>
<th><p>女</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>是一位试管婴儿。</p>
<p>当它苏醒时，就被一位少女追杀。</p>
<p>之后他逃出了研究所。被军队救起。</p>
<p>完全沒有以往的記憶，為成為洛克人而生的主角。</p></td>
<td><p>是一位遺跡獵人。</p>
<p>在调查生命金屬时，受到普羅米修斯攻击。</p>
<p>其性格十分樂觀，做事都是最先。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

当主角在火车上时，因某些襲擊，聽到生命金屬的說話後变身為Ａ形态。 然后展开了一项冒险之行。

## 遊戲系統

  - 結晶知識重生系統（日版）╱變換容存晶體意識系統（美版）（  ）

<!-- end list -->

  -
    和上集一樣有該系統，不過已更新至2.12版本，系統更多元化，不但作為使用生命金屬「變身」的系統，還新增了地圖系統，在畫面下方有區域地圖，並顯示玩家身處的位置，觸動左下角的地圖標記有該區域的簡易地圖（以小方格來砌成該區的範圍）。

<!-- end list -->

  - 超限發動系統（O.I.S. (Overdrive Invoke System)）

<!-- end list -->

  -
    （跟上集一樣）四天王形態（Ｈ型、Ｆ型、Ｌ型和Ｐ型）及ＺＸ形態的力量爆發的系統，到時能夠使用各自的特別攻擊技，但會耗用生命金屬能量。

<!-- end list -->

  - 生命金屬畫面系統

<!-- end list -->

  -
    （跟上集一樣）四天王形態擁有副畫面使用的功能。

## 新鮮事

  - 自由進行任務

<!-- end list -->

  -
    以往ZX系列是在機器上接取任務，一旦不接任務不會產生劇情，最後又要回頭再接任務。本集會自動產生任務，並不會強迫玩家到達某區域。玩家完成任務後回到傳輸機報告任務完成後，就會得到賞金。下一任務就會產生，同時可在選單中查閱現在和過往的任務。

<!-- end list -->

  - 初學玩家教學

<!-- end list -->

  -
    遊戲開始前，玩家可選取容易和專家版本，選取容易後，在故事初段，會教導玩家如何移動，讓玩家容易上手。

<!-- end list -->

  - 互動下屏

<!-- end list -->

  -
    上部ZX除幾種型態下屏可用作攻擊輔助外，其他型態（例人類和Ｘ型態等）時，NDS的下屏只是顯示一幅圖，沒有任何作用。今部在人類、A型和八大首領狀態，下屏會顯示區域地圖，觸動下屏左下方的地圖標記有該區域的簡易地圖，而觸動右下方畫面會轉為型態列表，觸碰任何一個會變成該形態。

<!-- end list -->

  - 槍類武器

<!-- end list -->

  -
    今作的Ａ形態主要武器為槍，不像往時[洛克人Zero和](../Page/洛克人零系列.md "wikilink")[洛克人ZX那樣以劍作為主要武器](../Page/洛克人ZX.md "wikilink")，不過在複製敵人能力仍然可以利用劍（包括ＺＸ形態）。兩支槍的攻擊分為五種︰
    1.  普通射擊︰直接按下射擊按鈕。（注︰男女主角的攻擊力和連射力有所不同　男為1傷害　女為1.5傷害，不過在首腦戰時攻擊力相同）
    2.  蓄力（短）攻擊︰按著射擊按鈕短時間。
    3.  蓄力（長）攻擊︰和蓄力（短）一樣，不過按著時間較長。（兩位主角的槍擊皆不同，男主角為普通炮擊，女主角則是線條型炮擊，碰到牆邊或地下會反彈，一段時間後消失。）
    4.  追蹤攻擊︰此是另一支槍的攻擊，按著攻擊按鈕會放出上下約45°的電磁光線（男女主角有所差別，男主角的比較闊，女主角的追蹤性較高），碰到敵人會作出鎖定，放下攻擊按鈕會一次性放出攻擊（男為光束，女為電磁砲），會消耗少量能量。
    5.  雙槍連擊（全屏攻擊）︰此乃最新型攻擊，主角會用雙槍連環射擊，必殺技，具攻擊性，不過需要用盡全部能量計。

<!-- end list -->

  - 八大首領獎牌

<!-- end list -->

  -
    在打八大首領時，利用一些特別方式來打敗它，會得到金、銀或銅獎牌，每個皆是利用不同方法去得到。

<!-- end list -->

  - 區域轉移

<!-- end list -->

  -
    基於今作的區域較為散亂，不是一區連接到另一區，今次在每個區域開頭都設置一部傳送記憶裝置，簡易版本是免費開啓，專家版本則要付100EC（金錢單位），困難版本需要500EC。到時在各區域盡頭或獵人營地04室都可以用傳送裝置把主角傳送到記憶裝置。

## 故事動畫

本作製作了約五個動畫，多在故事的主要情節中，其男、女主角在第一個動畫中，因背景不同，所以動畫情節是完全不同，後四個都沒有很大分別。其動畫情節如下：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p>男主角（葛雷）</p></th>
<th><p>女主角（雅雪）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1.</p></td>
<td><p>葛雷在實驗室沉睡中，其研究室遭到獵人入侵，研究室守衛和獵人戰鬥畫面，戰鬥其間一名守衛被擊中，撞到葛雷的機器，出現破裂……<br />
所有人都戰敗一段時間後，機器玻璃爆裂，漏出液體後機器關閉，葛雷跌出機器後醒來。</p></td>
<td><p>獵人飛船正飛行，雅雪正在觀望下面，開始看見目標飛船後只準備槍就立刻跳下去，成功著陸。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2.</p></td>
<td><p>此為初次變身洛克人Ａ型的片段，葛雷按著左手，後在辛苦的大叫變身。</p></td>
<td><p>同葛雷一樣，開始片段時都是被擊中按著右手，但她是有信心地立刻站起來舉手大叫。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3.</p></td>
<td><p>此為主角阻止三賢人Master Albert的片段，兩者都一樣，只是主角的不同。主角用雙槍不斷射向他，但因有很多Model W的防護，成功逃脫。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4.</p></td>
<td><p>此為前部女主角艾兒變身片段，展示她的樣貌和變身畫面。</p></td>
<td><p>相似於左，不過是前部男主角梵的變身片段，內容一樣。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5.</p></td>
<td><p>兩者動畫皆一樣，此為最終頭目Albert（非三賢人）變形片段，周圍環境改變。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 主要人物

### 葛雷篇

  - 葛雷（╱ ）
    （CV：[平田宏美](../Page/平田宏美.md "wikilink")）
    十四歲的少年，在[研究所](../Page/研究所.md "wikilink")[凍眠時偶然睡醒](../Page/人體冷凍技術.md "wikilink")，隨即被潘朵拉認定為「失敗試驗品」而被追殺。葛雷不甘，遂拿起手槍反擊，並逃出研究所……
    由於是突然被「弄醒」的關係，令他的警覺性時刻保持在高-{水平}-狀態。
    研究所是因潘朵拉的部下與遺跡獵人戰鬥時而遭破壞，另外四個凍眠小艙中的人……

<!-- end list -->

  - [潘朵拉](../Page/潘朵拉.md "wikilink")（╱  ）
    （CV：[伊藤靜](../Page/伊藤靜.md "wikilink")）
    承接上集而出現，擁有「魔女」為外號的少女，「Ｖ型」的代表。使用權杖及浮游炮作攻擊、與普羅米修斯一起行動，冰及雷屬性。

<!-- end list -->

  - 艾兒（╱  ）
    （CV：[小林沙苗](../Page/小林沙苗.md "wikilink")）
    前作的主角，年齡18歲，「Ｘ型」的適合者。

### 雅雪篇

  - 雅雪（╱  ）
    （CV：[小清水亞美](../Page/小清水亞美.md "wikilink")）
    十五歲的少女，尋找舊文明科技的遺跡獵人之一，受利基昂斯所託追捕盜取Ａ型的人時，遇上了同樣目的的普羅米修斯，瞬即互爭引起戰鬥。
    強氣而富正義感的獵人，能夠知而行之的樂觀主義者。
    在故事開頭，雅雪和一批獵人在一艘飛船正準備到達Ａ型的飛船，雅雪見到飛船後立刻從高處跳下去。完美跳落後，帶頭到達目的地，之後因見到追捕Ａ型的普羅米修斯而被打倒。送到軍營後加入軍方和受政府委託展開生涯……

<!-- end list -->

  - [普羅米修斯](../Page/普羅米修斯.md "wikilink")（╱  ）
    （CV：[岸尾大輔](../Page/岸尾大輔.md "wikilink")）
    承接上集而出現，擁有「死神」為外號的少年，「Ｖ型」的代表。使用大鐮、與潘朵拉一起行動，炎及無屬性，性格上與潘朵拉成對比。相當自豪及目中無人，認為沒人可以打敗帶有洛克人力量的他，亦不認同其他的洛克人。

<!-- end list -->

  - 梵（╱  ）
    （CV：[野島健兒](../Page/野島健兒.md "wikilink")）
    前作的主角，年齡18歲，「Ｘ型」的適合者。

### 四天王

  - 阿特拉斯（アトラス╱Atlas）
    （CV：[生天目仁美](../Page/生天目仁美.md "wikilink"))
    「Ｆ型」的適合者，自稱「炎之洛克人」。
    她是一個亡國的女士兵。她認為只有通過鬥爭，人類就會有所發展。
  - 帝提斯（テテイス╱Thetis)
    （CV：[菅沼久義](../Page/菅沼久義.md "wikilink")）
    「Ｌ型」的適合者，自稱「冰之洛克人」。
    他表面是一個正直，善良，模範的市民。但是，他懲罰用廢物污染海洋的人。
  - 赫利俄斯（╱  ）
    （CV：[泰勇氣](../Page/泰勇氣.md "wikilink")）
    「Ｈ型」的適合者，自稱「風之洛克人」。
    他是追求完美、有潔癖的人。他認為除了自己外，所有人都是愚蠢的傻子，他們是世界不和諧的原因，所以必須根除。
  - 沙諾納克（╱  ）
    （CV：[羽多野涉](../Page/羽多野涉.md "wikilink")）
    「Ｐ型」的適合者，自稱「闇之洛克人」。
    他以前是一個被雇用的獵人和刺客。他被同伴出賣而差點死亡，因此他對其他人冷淡，無感情。

### 生命金屬

  - 生命金屬（╱  ）
    如上集一樣，這些不明物質能令適切者變身為「洛克人」。

<!-- end list -->

  - 人型 （ ）
    沒有變身的形態，但仍能運用手上的武器攻擊。擁有「蹲下」、「爬行」和「水面浮泳」的動作。

<!-- end list -->

  - [雷普利機器人](http://en.wikipedia.org/wiki/Reploid) （ ）
    具有人類思考模式的機器人。額頭上會有倒三角型的標記，以作為和人類的分別。

<!-- end list -->

  - Ａ型（╱  ）
    （CV：[小林優](../Page/小林優.md "wikilink")）
    艾克賽爾(Axl)的化身。
    擁有雙鎗連射、儲氣炮、追蹤炮，甚至複製被其擊敗首領而獲得的變身能力。

<!-- end list -->

  - Ｘ型（╱  ）
    （CV：[水島大宙](../Page/水島大宙.md "wikilink")）
    「蒼藍之洛克人」，[艾克斯](../Page/艾克斯_\(洛克人\).md "wikilink")（X）、和平和希望的化身。

<!-- end list -->

  - Ｚ型（╱  ）
    （CV：[風間勇刀](../Page/風間勇刀.md "wikilink")）
    「赤紅之洛克人」，[傑洛](../Page/傑洛.md "wikilink")（Zero）、勇氣和正義的化身。

<!-- end list -->

  - ＺＸ型（╱  ）

<!-- end list -->

  -
    「究極之洛克人」，無屬性。
    與洛克人Z系列時代中，傑洛所採用的戰鬥模式相同，射擊及劍術並重。
    本作他被收錄在DNA複製能力變身。

<!-- end list -->

  -
    身體技能：衝刺、攀壁踢、壁踢飛躍、貼壁（會滑下）
    特別技能：無
    普通攻擊：能源彈射擊、光刀三連擊、衝刺斬、揮刀（貼壁及攀梯時）、空斬（在空中時）、空圓斬（在空中時）
    、（梵）升龍斬（提劍跳起）、（艾兒）龍牙墜（擊中地面後向兩邊震起石塊）
    蓄氣攻擊：螺旋飛彈、破空劍氣

<!-- end list -->

  - DNA複製能力（日文：(Trans-on)／英文：A-Trans）
    可變身成任何打敗過的BOSS，男版和女版四天王的蓄力攻擊不同。

### 利基昂斯

  - 利基昂斯（╱  ）
    監察和控制世界所有事務的聯合政府組織，由世界各國的代表所組成，並且以「三賢人」作統領。此組織對人類用機械化方式自我強化和思考型機械人的壽命作出決策。委託雅雪追擊Ａ型盜取者。（“Legion”原指軍團、群眾之意。）

<!-- end list -->

  - 三賢人
    （╱ （CV：[柴田秀勝](../Page/柴田秀勝.md "wikilink")）、╱
    （CV：[安原義人](../Page/安原義人.md "wikilink")）、╱
    （CV：[長](../Page/長_\(日本配音員\).md "wikilink")）

### 遺跡獵人

  - 遺跡獵人（╱  ）
    受價值不菲的科技遺產吸引，而去冒險收集散落於遺跡中被稱為「寶藏」的戰爭道具。雅雪為其中一人。

### 八大首領──類洛體機器人

  - 類洛體機械人（╱  ）
    擁有生命金屬作強化，變為本質上類似「洛克人」的思考型機械人。由敵對組織派出，目的暫時不明。

<!-- end list -->

  - 赤鬥焰羚‧狄亞賓（╱  ）
    （CV：[乃村健次](../Page/乃村健次.md "wikilink")）
    [瞪羚形類洛體機械人](../Page/瞪羚.md "wikilink")。火屬性。直截了當熱血速攻格鬥型，具備兩把戰斧作遠攻。

<!-- end list -->

  - 宙冰戟魚‧角朗霍斯（╱  ）
    （CV：[小原雅一](../Page/小原雅一.md "wikilink")）
    [中華鱟形類洛體機械人](../Page/中華鱟.md "wikilink")。冰屬性。同時能控制時間，體形巨大，性格暴躁、愛作挑戰。

<!-- end list -->

  - 玫瑰火花‧弗拉瓦洛依特（╱  ）
    （CV：[安井邦彥](../Page/安井邦彥.md "wikilink")）
    [薔薇形類洛體機械人](../Page/薔薇.md "wikilink")。雷屬性。因為電子回路有問題而有[同性戀傾向](../Page/同性戀.md "wikilink")，在地上和管子上有不同的型態，卻只有在管子上才能發揮真正的實力。

<!-- end list -->

  - （╱  ）
    （CV：[谷山紀章](../Page/谷山紀章.md "wikilink")）
    [禿鷹形類洛體機械人](../Page/禿鷹.md "wikilink")。無屬性。總是以自我為中心，利用吉他來攻擊敵人。

<!-- end list -->

  - （╱  ）
    （CV：[安達まり](../Page/安達まり.md "wikilink")）
    [女王蜂形類洛體機械人](../Page/女王蜂.md "wikilink")。火屬性。個性強橫高壓，利用腹部的巨大兵器來攻擊敵人。

<!-- end list -->

  - （╱  ）
    （CV：[菊池心](../Page/菊池心.md "wikilink")）
    [豪豬形類洛體機械人](../Page/豪豬.md "wikilink")。雷屬性。非常愛講話，類洛體機械人當中體積最小的一個。

<!-- end list -->

  - （╱  ）
    （CV：[銀河萬丈](../Page/銀河萬丈.md "wikilink")）
    [鱷魚形類洛體機械人](../Page/鱷魚.md "wikilink")。冰屬性。講話動不動就愛提到「王」這個字，類洛體機械人當中體積最大的一個，也是唯一知道生命金屬真相的類洛體機械人。

<!-- end list -->

  - （╱  ）
    （╱  ）
    （CV：[水間真紀](../Page/水間真紀.md "wikilink")╱[中山依里子](../Page/中山依里子.md "wikilink")）
    [石獅子形類洛體機械人](../Page/石獅子.md "wikilink")。無屬性。アーゴイル為指揮用，ウーゴイル為支援用，非常喜歡玩二位一體攻擊。

## 關卡一覽

  - 神秘研究所
  - 飛行艇
  - 獵人基地
  - 運送列車
  - 極寒的流水
  - 深緑的高塔
  - 油田
  - 三賢人總部
  - 中央控制塔（為洛克人ZX的魔蛇公司殘骸）
  - 漂浮遺跡
  - 高速公路
  - 垃圾收集場(為洛克人ZX關卡雪山湖環境污染後)
  - 礦石場
  - 瀑布遺跡
  - 生物研究所
  - 海底火山
  - [銜尾蛇](../Page/銜尾蛇.md "wikilink")（，）（最終區域）

## 結局

在Albert總部緊急撤退後，世界隨即發生巨大災難，Albert打算用新基地去侵略世界，葛雷／雅雪打算用獵人基地的飛船飛往Albert的基地阻止，但所有飛船已被炸毀，正當主人公為此煩惱時，前作主角梵／艾兒在這時現身，說有最後方法，當葛雷／雅雪作好準備就通知梵／艾兒。

當葛雷／雅雪準備好後，梵／艾兒就把手舉向上面，竟然是守衛軍飛船。於是去到的基地，梵／艾兒和一群人在後面看守，主人公就去找Albert，途中遇到四天王阻撓，但梵／艾兒上前解決他們，叫主人公繼續前進。找到Albert後，展出最後苦戰。經過一番苦戰，葛雷／雅雪終於打倒了Albert。

（葛雷篇）葛雷說自己雖是製造出來的，但拯救世界是自己的決定和命運，目的是和人類和平共存，說完Albert就毀滅了。之後，飛船準備爆炸了，生命金屬Ａ型提示要趕快離開，但葛雷已筋疲力盡，暈倒。艾兒方面，生命金屬Ｚ型提示她去救葛雷，並自己一個去解決四天王他們，艾兒照著做了。基地爆炸了，葛雷和艾兒安全回去了，葛雷醒後感謝生命金屬Ａ型的一切。走出室外與艾兒會面，並了解對方的未來去向，艾兒會繼續乘守衛軍飛船去遊覽世界，而葛雷會四處走尋找自己的背景，之後兩位依依不捨地道別了。

（雅雪篇）雅雪責備Albert並不是甚麼神，說出沒人可改變人類的命運和故事，包括自己，說完Albert就毀滅了。之後，飛船準備爆炸了，生命金屬Ａ型提示要趕快離開，雅雪答應了，但說出身體突然無法移動，之後暈倒。梵方面，生命金屬Ｚ型提示他去救雅雪，並自己一個去解決四天王他們，梵照著做了。基地爆炸了，雅雪和梵安全回去了，雅雪醒後感謝生命金屬Ａ型的擔心和一切。走出室外與梵會面，並了解對方的未來去向，梵會繼續乘守衛軍飛船去遊覽世界，而雅雪會做回遺跡獵人，去探索世界不同的地方，學習新鮮事物和提升知名度，讓世界人民認識她，之後兩位依依不捨地道別了。

## 花絮

游戏中的BGM“bullet
drive”，在后来的OST专辑中被作者改编为“寻求未来”的有歌词版本，为来自中国大陆的[生志恒演唱](../Page/生志恒.md "wikilink")\[1\]。

## 外部連結

  - —[洛克人ZX‧降臨公式網頁](https://web.archive.org/web/20070304143418/http://www.capcom.co.jp/rockman_zxa/)

  - —[洛克人ZX‧降臨公式日誌](http://www.capcom-fc.com/rockman_zx/)

[Category:2007年电子游戏](../Category/2007年电子游戏.md "wikilink")
[Z](../Category/洛克人系列.md "wikilink")
[Category:動作遊戲](../Category/動作遊戲.md "wikilink")
[Category:任天堂DS遊戲](../Category/任天堂DS遊戲.md "wikilink")
[Category:任天堂DS独占游戏](../Category/任天堂DS独占游戏.md "wikilink")
[Category:類銀河戰士惡魔城遊戲](../Category/類銀河戰士惡魔城遊戲.md "wikilink")

1.